\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan sekumpulan peraturan, kegiatan dan prosedur yang digunakan  untuk  mencapai  tujuang. Metodologi juga dapat  dikatakan merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Penelitian merupakan penyelidikan yang sifatnya sistematis untuk  meningkatkan pengetahuan yang ada, juga merupakan suatu usaha sistematis dan terorganisir dalam menyelidiki masalah tertentu yang perlu akan suatu jawaban. Metodologi penelitian juga memiliki fungsi yang signifikan dalam mencari informasi / data yang dibutuhkan untuk memecahkan berbagai masalah yang bertujuan untuk memberikan suatu solusi untuk pemecahan masalah tersebut\cite{mumtahana2018perancangan}.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/SDLC.jpg} 
    \caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
    \label{SDLC}
\end{figure}
\newpage
\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metodologi}
\subsection{Identifikasi Masalah}
Mengidentifikasi masalah-masalah yang relevan dengan penelitian ini yaitu belum adanya sistem untuk klasifikasi retensi arsip.

\subsection{Pengumpulan Data}
Pada tahap ini peneliti akan mengumpulkan data-data yang diperlukan dalam melakukan pengembangan sistem.  Data yang didapat adalah data arsip 2016 dimana untuk melakukan peninjauan terhadap kebutuhan yang ada dan data
terlampir yang digunakan untuk mengelola data ke sistem. Setelah seluruh data terkumpul, selanjutnya dilakukan tahapan proses data mining, yaitu
\begin{enumerate}
    \item Pembersihan data
    Setelah data diperoleh, maka akan ditemukan data-data yang tidak lengkap. Untuk itu dilakukan tahapan pembersihan data yaitu membuang data-data yang tidak lengkap.
    \item Itegrasi data
    Integrasi data yaitu penggabungan data.
    \item Seleksi data
    Menyeleksi data-data yang akan digunakan
    \item Transformasi data
    Pengubahan data atau penggabungan data ke dalam format yang sesuai untuk diproses.
    \item Proses mining
    Proses utama saat metode diterapkan untuk menemukan hasil prediksi retensi arsip.
\end{enumerate}

\subsection{Metode SDLC}
\subsubsection{Analisa}
\begin{enumerate}
    \item Analisa permasalahan
    Berkaitan dengan mengidentifikasi kebutuhan dalam suatu penelitian. Akan dijelaskan mengenai permasalahan yang terjadi dan bagaimana tahap penyelesaian masalah tersebut. 
    \item Analisa Kebutuhan data
    Akan dijelaskan mengenai data-data apa saja yang diperlukan dalam pembuatan sistem ini.
    \item Analisa metode naive bayes
    \par
    Teorema Bayes memiliki bentuk umum sebagai berikut :
    $$ P(H|X) = \frac{P(X|H)P(H)}{P(X)} $$
    \par 
    Keterangan rumus :
    \par X = Data dengan class yang belum diketahui
    \par H = Hipotesis data merupakan suatu class spesifik
    \par P(H|X) = Probabilitas hipotesis H berdasar kondisi X (posteriori probabilitas)
    \par P(H) = Probabilitas hipotesis H (prior probabilitas)
    \par P(X|H) = Probabilitas X berdasarkan kondisi pada hipotesis H
    \par P(X) = Probabilitas X
    \par
    Adapun tahapan Naive Bayes adalah :
    \begin{enumerate}
        \item Hitung jumlah kelas/label
        \item Hitung jumlah kasus perkelas dari jumlah data training
        \item Kalikan semua variable kelas
        \item Bandingkan hasil perkelas dari hasil sebelumnya
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Desain}
Tahap ini mencakup perancangan lapisan antarmuka (user interface design), pada tahap ini akan dilakukan perancangan terhadap sistem yang akan dibuat. Perancangan dalam tahapan ini meliputi pembuatan UML dan perancangan database.

\subsubsection{Implementasi}
Tahapan implementasi yang diimplementasikan setiap fitur pada sistem harus berjalan sesuai dengan yang direncanakan. Pengujian yang digunakan untuk membuktikan apakah sistem tersebut berjalan atau tidak yaitu dengan menggunakan blackbox. Tahap ini mengimpelementasikan rancangan kepada aplikasi.

\subsubsection{Operation and Maintenance}
Tahap ini merupakan tahap pemastian software bebas dari error, dan hasilnya harus benar-benar sesuai dengan kebutuhan yang sudah didefiniskan sebelumnya, terakhir dilakukan pemeliharaan software.

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Pada tahap ini dapat ditentukan kesimpulan hasil pengujian yang telah dilakukan untuk mengetahui apakah implementasi sistem yang telah dilakukan dapat beroperasi dengan baik dan sesuai dengan tujuan yang diinginkan serta memberikan saran-saran untuk penyempurnaan dan pengembangan penelitian selanjutnya.